無障礙理念提倡15年 輪椅客搭巴士難 「俾人鬧阻住擺嘢」

行李箱、購物車、嬰兒車佔據巴士輪椅位，但輪椅乘客反捱鬧。「有時佢哋（其他乘客）唔理解，我哋都會俾人鬧話我哋阻住佢擺嘢，咁我哋都習慣咗喇。」路向四肢傷殘人士協會會員陳嘉敏苦笑：「被乘客問返我，佢個行李擺邊度，我同司機根本真係唔識答佢喇。」飽受身體障礙折磨的殘疾人士，連搭巴士都要面對重重障礙，由排隊到上車至少「過五關」。政府早於2002年提出「無障礙運輸」理念，至今15年了，成效有多大？

記者：黃海燕 攝影：黃文邦 何建忠 剪接：魏利民
26歲的嘉敏因不明疾病，肌肉漸漸萎縮，近兩年需靠輪椅代步，才發現跟健全時的生活差天共地。提及乘車經歷，她慨嘆：「行得走得嘅時候，跨一級有幾難？但對於我哋，一級已經係十倍嘅難囉。」說的是行人路邊的一小級石壆。
違泊阻埋站 圍欄阻輪椅進入
私家車、貨車時常違例停泊巴士站空間，令巴士沒法埋站。「個站已經有石壆我落唔到，其次佢(巴士)埋唔到嚟落板，我都係上唔到。」嘉敏曾被迫多耗半小時等下一班車。巴士總站地上多設有輪椅標誌方格，讓輪椅朋友駛進去，優先上車；但中途站大多欠標誌，甚至用圍欄分割出狹窄的排隊通道，令輪椅難以進入。記者跟嘉敏到彩虹的一個巴士站，她需靠司機和途人協助移開圍欄，並在狹小空間轉90度才能上輪椅板，「如果輪椅再大少少，轉彎都會好容易跌出馬路。」
地台降得少 車廂通道窄
巴士車廂的「無障礙」設施亦非全無障礙。雖然九巴、新巴和城巴均稱全線車隊已引入低地台巴士，但嘉敏發現部份巴士的地台下降幅度較少，其電動輪椅馬力不足上斜台，「要靠市民和司機幫手推一下」。車廂通道的闊度也因車而異，嘉敏的電動輪椅已屬小型，也經常在通道轉彎時不流暢，她質疑稍大的輪椅可能沒法通過。
駛到輪椅位，手部肌肉萎縮的她要解開被胡亂繞作一團的安全帶，「有啲掹極都掹唔到」，「有啲就綁完都鬆嘅，綁嚟都無用」。嘉敏希望大家都能珍惜設施，說：「無咗佢哋(安全帶)，我哋就少份安全。」巴士公司聲稱有定期檢查設施，如有損壞會即時修理。
70多歲的自強協會四輪社區聯會區長幹事會主席Alan，則不滿部份巴士司機的表現。他慨嘆有車長不待他泊好輪椅，就匆匆開車；又會忘記提醒他到站，視力欠佳的他卻未必看得清螢幕顯示的站名。自強協會社工葉偉強認為，巴士公司應加強對車長的培訓和指引，了解車長平時是否如實執行。
司機被質疑援助不足
巴士公司回應《蘋果》查詢時指，巴士規格符合運輸署標準，九巴坦承「通道受車型結構所限」，新巴和城巴則表示「空間適合大部份輪椅進出及停泊」；又指車長均受專業訓練，亦有指引要求車長援助殘疾人士。新巴和城巴稱車上有報站廣播，手機應用程式亦有到站提示，方便乘客掌握行程資訊；另外正與運輸署研究，在合適的中途站增設輪椅標記。針對違泊問題，他們表示定期與運輸署及警方聯絡，要求打擊非法佔用巴士站空間及違例泊車。車長遇到此情況，可致電公司車務控制中心尋求指示。
九巴表示會逐步移除巴士站的圍欄和石壆、髹排隊黃線，以及貼標語，鼓勵乘客讓有需要人士優先上車。九巴又透露將於明年開辦兩條新醫院線，安排雙輪椅位巴士行駛，包括行經聯合醫院的14H，以及經瑪嘉烈醫院和仁濟醫院的32H。現有的五部雙輪椅位九巴分別行走273A、296M、70K、71K和82K線。
除了巴士，港鐵亦是輪椅使用者主要依賴的交通工具之一。作為全港唯一的鐵路公司，其無障礙設施是否完備？請留意明天動新聞。

受傷坐過輪椅先明

公共交通工具真係一大挑戰

個到站顯示唔係車頭咩
輪椅唔係背住個顯示咩
點都睇唔到關咩視力事

兩班友都係阻住晒
寫到明輪椅位放乜春行李
落車啦
輪椅班粉腸又返工時間阻住晒
大家都比咁多錢
試下我上車用5分鐘一定比人屌到開花
逆向歧視